\paragraph{Άσκηση 1:} Να λυθεί η δ.ε.

  \begin{equation*}
    y'' - \frac 2 t y' + \frac 2 {t^2}y = 6t^2, t > 0
  \end{equation*}

  αν είναι γνωστό ότι μια λύση της αντίστοιχης ομογενούς $L[y]=0$ είναι η

  \begin{equation}
    y_1(t) = t^2
    \label{eq:y-1}
  \end{equation}

  \paragraph{Απάντηση}

  Η παραπάνω διαφορική εξίσωση είναι \textbf{μη} ομογενής δευτέρης τάξης με
  \textbf{μη} σταθερούς συντελεστές με

  \begin{equation*}
    p(t) = - \frac 2 t, q(t) = \frac 2 {t^2}, r(t) = 6t^2
  \end{equation*}


  Όπως σε όλες τις γραμμικές δ.ε. η γενική λύση της μη ομογενούς $y$ ισούται με
  το άθροισμα της γενικής λύσης της αντίστοιχης ομογενούς $y_o$ συν μια λύση της
  μη ομογενούς $y_p$, έχουμε δηλαδή

  \begin{equation}
    y = y_h + y_p
    \label{eq:general-solution}
  \end{equation}

  Οι λύσεις της ομογενούς αποτελούν δυσδιάστατο γραμμικό χώρο $\mathcal{L}_o$,
  δηλαδή η τυχούσα λύση μπορεί να γραφεί σαν γραμμικός συνδιασμός 2 γραμμικά
  ανεξάρτητων λύσεων, έστω $y_1, y_2$. Για την μελέτη της ομογενούς δ.ε.,
  το βασικό εργαλείο είναι η ορίζουσα Wronski $W(t)$. Γνωρίζοντας μια λύση
  $y_1$, ο τύπος του Liouville σε συνδιασμό με την ορίζουσα Wronski μας
  επιτρέπει να υπολογίσουμε την λύση $y_2$. Έχουμε

  \begin{equation}
    \begin{split}
      y_2 &= y_1 \int \frac {e^{-\int p(s) ds}} {y_1^2} dt = t^2 \int \frac
      {e^{-\int - \frac 2 t ds}} {t^4} dt \\ &= t^2 \int \frac {e^{2\log{t}}} {t^4}
      dt = t^2 \int \frac {t^2} {t^4} dt \\ &= t^2 \int \frac {1} {t^2} dt = t^2 -
      \frac 1 t = \boxed{-t}
    \end{split}
    \label{eq:y-2}
  \end{equation}

  Για την γραμμική ανεξαρτησία των λύσεων έχουμε, αρκεί να δείξουμε ότι η
  ορίζουσα Wronski δεν είναι 0. Πράγματι, έχουμε

  \begin{equation*}
    \begin{split}
    W(y_1, y_2)(t) &= \begin{vmatrix}
      y_1(t) & y_2(t) \\ 
      y_1'(t) & y_2'(t)
    \end{vmatrix} \\ &= \begin{vmatrix}
      t^2 & -t \\ 
      2t & -1
    \end{vmatrix} = t^2 \ne 0, \forall t > 0
    \end{split}
  \end{equation*}

  Άρα, η γενική λύση της αντίστοιχης ομογενούς είναι

  \begin{equation}
    y_o = c_1 t^2 + c_2 t, \forall c_1, c_2, \forall t > 0
    \label{eq:y-homogene}
  \end{equation}

  Τώρα, για να βρούμε μια λύση της μη ομογενούς δ.ε. $y_p$ θα χρησιμοποιήσουμε
  την μέθοδο Lagrange, ψάχνουμε δηλαδή λύση της μορφής

  \begin{equation}
    y_p(t) = c_1(t) y_1(t) + c_2(t) y_2(t)
    \label{eq:y-particular}
  \end{equation}

  Για την παράμετρο $c_1(t)$ έχουμε

  \begin{equation}
    \begin{split}
      c_1(t) &= - \int \frac {y_2(t)} {W(t)} r(t) dt \\ &= - \int \frac {-t}
      {2t^2} 6t^2 dt \\ &= \int 3 t dt = \frac 3 2 t^2 + c
    \end{split}
    \label{eq:c-1}
  \end{equation}

  Για την παράμετρο $c_2(t)$ έχουμε

  \begin{equation}
    \begin{split}
      c_2(t) &= \int \frac {y_1(t)} {W(t)} r(t) dt \\ &= \int \frac {t^2}
      {2t^2} 6t^2dt \\ &= \int 3t^2 dt = t^3 + c'
    \end{split}
    \label{eq:c-2}
  \end{equation}

  Αντικαθιστώντας τις σχέσεις \ref{eq:y-1}, \ref{eq:y-2}, \ref{eq:c-1} και
  \ref{eq:c-2} στην \ref{eq:y-particular} έχουμε

  \begin{equation*}
    y_p(t) = \frac 3 2 t^2 t^2 - t^3 t = \frac {t^4} 2
  \end{equation*}

  Άρα, αντικαθιστώντας τις \ref{eq:y-homogene}, \ref{eq:y-particular} στην
  \ref{eq:general-solution} η γενική λύση της διαφορικής εξίσωσης είναι

  \begin{equation*}
    \boxed{y = c_1 t^2 + c_2 t + \frac 1 2 t^4}
  \end{equation*}

  \paragraph{Άσκηση 2} Να λυθεί η δ.ε.

  \begin{equation}
    y'' - 4y = f(t)
    \label{eq:2:de}
  \end{equation}

  στις παρακάτω περιπτώσεις: i) $f(t) = e^{2t}$, ii) $f(t) = e^{-2t}$, iii)
  $f(t) = t^2$.

  \paragraph{Απάντηση}

  Η \ref{eq:2:de} είναι \textbf{μη} ομογενής δεύτερης τάξης με σταθερούς
  συντελεστές. Επομένως για την γενική λύση της ομογενούς μπορούμε να
  χρησιμοποιήσουμε το χαρακτηριστικό πολυώνυμο και για την εύρεση μιας λύσης
  της μη ομογενούς με τη μέθοδο των απροσδιόριστην συντελεστών.

  Για τον χώρο λύσεων της ομογενούς, ψάχνουμε λύσεις της μορφής $y = e^{\lambda
    t}$. Το χαρακτηριστικό πολυώνυμο ισούται με

  \[P(\lambda) = \lambda^2 -4 \lambda = (\lambda - 2)(\lambda + 2) \]

  άρα οι ρίζες είναι $\lambda_{1,2} = \pm 2$ και συνεπώς

  \begin{equation}
    \boxed{y_1 = e^{2t}, y_2 = e^{-2t}}
    \label{eq:2:homogene-solution}
  \end{equation}

  \paragraph{Για $f(t) = e^{2t}$}
  Παρατηρούμε ότι αυτή η συνάρτηση ισούται με την $y_1$ άρα ψάχνουμε μια λύση
  της μορφής

  \begin{equation}
    y_p = \alpha t e^{2t}
    \label{eq:2a:special-form}
  \end{equation}

  Παραγωγίζοντας την παραπάνω σχέση έχουμε

  \begin{equation*}
    \begin{split}
      y'_p &= \alpha e^{2t} + 2 \alpha t e^{2t} \\ y''_p &= 2 \alpha e^{2t} + 2
      \alpha e^{2t} + 4\alpha te^{2t} \\ &= 4\alpha e^{2t} + 4 \alpha t e^{2t}
    \end{split}
  \end{equation*}

  Για τον προσδιορισμό του $\alpha$, αντικαθιστώντας στην \ref{eq:2:de}, έχουμε

  \begin{equation*}
    4 \alpha e^{2t} + 4 \alpha t e^{2t} - 4 \alpha t e^{2t} = e^{2t} \implies
    \alpha = \frac 1 4
  \end{equation*}

  Άρα τελικά, αντικαθιστώντας την τιμή του $\alpha$ στην
  \ref{eq:2a:special-form}, έχουμε

  \begin{equation}
    y_p = \frac {te^{2t}} {4}
    \label{eq:2a:special-solution}
  \end{equation}

  Συνεπώς, αντικαθιστώντας τις σχέσεις \ref{eq:2:homogene-solution} και
  \ref{eq:2a:special-solution} στην \ref{eq:general-solution} βρίσκουμε ότι η
  γενική λύση της \textbf{μη} ομογενούς ισούται με

  \begin{equation*}
    \boxed{y = c_1 e^{2t} + c_2 e^{-2t} + \frac {te^{2t}} {4}}
  \end{equation*}

  \paragraph{Για $f(t) = e^{-2t}$}
  Προχωράμε με εντελώς αντίστοιχο τρόπο. Καταρχήν, παρατηρούμε ότι αυτή η
  συνάρτηση ισούται με την $y_2$ άρα ψάχνουμε μια λύση της μορφής

  \begin{equation}
    y_p = \alpha t e^{-2t}
    \label{eq:2b:special-form}
  \end{equation}

  Παραγωγίζοντας την παραπάνω σχέση έχουμε

  \begin{equation*}
    \begin{split}
      y'_p &= \alpha e^{-2t} - 2 \alpha t e^{-2t} \\ y''_p &= -2 \alpha e^{-2t}
      - 2 \alpha e^{-2t} + 4\alpha te^{-2t} \\ &= -4\alpha e^{-2t} + 4 \alpha t
      e^{-2t}
    \end{split}
  \end{equation*}

  Για τον προσδιορισμό του $\alpha$, αντικαθιστώντας στην \ref{eq:2:de}, έχουμε

  \begin{equation*}
    -4 \alpha e^{-2t} + 4 \alpha t e^{-2t} - 4 \alpha t e^{-2t} = e^{-2t}
    \implies \alpha = - \frac 1 4
  \end{equation*}

  Άρα τελικά, αντικαθιστώντας την τιμή του $\alpha$ στην
  \ref{eq:2b:special-form}, έχουμε

  \begin{equation}
    y_p = - \frac {te^{-2t}} {4}
    \label{eq:2b:special-solution}
  \end{equation}

  Συνεπώς, αντικαθιστώντας τις σχέσεις \ref{eq:2:homogene-solution} και
  \ref{eq:2b:special-solution} στην \ref{eq:general-solution} βρίσκουμε ότι η
  γενική λύση της \textbf{μη} ομογενούς ισούται με

  \begin{equation*}
    \boxed{y = c_1 e^{2t} + c_2 e^{-2t} - \frac {te^{-2t}} {4}}
  \end{equation*}

  \paragraph{Για $f(t) = t^2$}

  Ψάχνουμε μια λύση της μορφής

  \begin{equation}
    y_p = \alpha t^2 + \beta t + \gamma
    \label{eq:2c:special-form}
  \end{equation}

   Παραγωγίζοντας την παραπάνω σχέση έχουμε

  \begin{equation*}
      y'_p = 2\alpha t + \beta, y''_p = 2 \alpha
  \end{equation*}

  Για τον προσδιορισμό των σταθερών $\alpha, \beta, \gamma$, αντικαθιστώντας
  στην \ref{eq:2:de}, έχουμε
  
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      2\alpha - 4 (\alpha t^2 + \beta t + \gamma) = t^2 &\iff 2 \alpha -
      4\alpha t^2 - 4\beta t - 4 \gamma = t^2 \\ &\implies \alpha = - \frac 1
      4, \beta = 0, \gamma = - \frac 1 8
    \end{split}
  \end{equation*}

  Άρα τελικά, αντικαθιστώντας τις τιμές των σταθερών στην σχέση
  \ref{eq:2c:special-form}, έχουμε

  \begin{equation}
    y_p = -\frac 1 4 t^2 - \frac 1 8
    \label{eq:2c:special-solution}
  \end{equation}

  Συνεπώς, αντικαθιστώντας τις σχέσεις \ref{eq:2:homogene-solution} και
  \ref{eq:2c:special-solution} στην \ref{eq:general-solution} βρίσκουμε ότι η
  γενική λύση της \textbf{μη} ομογενούς ισούται με

  \begin{equation*}
    \boxed{y = c_1e^{2t} + c_2 e^{-2t} - \frac 1 4 t^2 - \frac 1 8}
  \end{equation*}

  \paragraph{Άσκηση 3}
  Να βρεθεί η γενική λύση μιας \textbf{μη} ομογενούς γραμμικής δ.ε. 2ης τάξης
  αν είναι γνωστό ότι οι $\phi_1 = t^2, \phi_2 = t^2 + e^t, \phi_3 = 1 + t^2 +
  2e^t$ είναι λύσεις της.

  \paragraph{Απάντηση}

  Γνωρίζουμε ότι η διαφορά δύο λύσεων είναι λύση της ομογενούς, άρα δύο λύσεις
  της ομογενούς θα είναι οι

  \begin{equation*}
    \begin{split}
      y_1(t) &= \phi_2(t) - \phi_1(t) \\ &= t^2 + e^t - t^2 = e^t \\ y_2(t) &=
      \phi_3(t) - \phi_2(t) \\ &= 1 + t^2 + 2e^t - t^2 - e^t \\&= 1 + e^t
    \end{split}
  \end{equation*}

  Τώρα, για την γραμμική ανεξαρτησία των λύσεων, αρκεί να δείξουμε ότι η
  ορίζουσα Wronski $W(y_1, y_2)(t)$ δεν είναι 0. Πράγματι, έχουμε
  
  \begin{equation*}
    \begin{split}
    W(y_1, y_2)(t) &= \begin{vmatrix}
      y_1(t) & y_2(t) \\ 
      y_1'(t) & y_2'(t)
    \end{vmatrix} \\ &= \begin{vmatrix}
      e^t & 1 + e^t \\ 
      e^t & e^t
    \end{vmatrix} \\ &= e^{2t} - e^t - e^{2t} \\ &= -e^t \ne 0, \forall t > 0
    \end{split}
  \end{equation*}

  Τώρα, γνωρίζουμε επίσης ότι ο χώρος των λύσεων της ομογενούς διαφορικής
  εξίσωσης είναι διάστασης δύο, άρα αφού οι δυο λύσεις που βρήκαμε παραπάνω
  είναι γραμμικά ανεξάρτητες παράγουν τον χώρο λύσεων. Αρα, η γενική λύση της
  ομογενούς διαφορικής εξίσωσης είναι της μορφής

  \begin{equation*}
    y_o = c_1 y_1 + c_2 y_2 = c_1 e^t + c_2 (1 + e^t) = c_3 e^t + c_2
  \end{equation*}

  Τελικά, η γενική λύση της \textbf{μη} ομογενούς διαφορικής εξίσωσης είναι της
  μορφής

  \begin{equation*}
    \boxed{y = y_o + y_p = c_3e^t + c_2 + \phi_1 = c_3e^t + c_2 + t^2}
  \end{equation*}
  
  \paragraph{Άσκηση 4}
  Να αποδειχθεί ότι η εξίσωση $L[y] = 0$ με τον μετασχηματισμό

  \begin{equation}
    y(t) = e^{\int u(t) dt}
    \label{eq:4:replacement}
  \end{equation}

  γίνεται τύπου Riccati.

  \paragraph{Απάντηση}

  Καταρχήν, αναπτύσσοντας τον γραμμικό τελεστή $L$, έχουμε

  \begin{equation}
    L[y] = y'' + p(t)y' + q(t) y = 0
    \label{eq:4:telestis}
  \end{equation}

  Τώρα, παραγωγίζοντας την σχέση \ref{eq:4:replacement}, έχουμε

  \begin{equation*}
    \begin{split}
      y'(t) &= \left(e^{\int u(s) ds} \right)' = u(t) e^{\int u(s) ds}
      \\ y''(t) &= \left( u(t) e^{\int u(s) ds} \right)' \\ &= u'(t) e^{\int
        u(s) ds} + u(t)^2 e^{\int u(s) ds}
    \end{split}
  \end{equation*}

  Τώρα, αντικαθιστώντας τις παραγώγους στην σχέση \ref{eq:4:telestis}, έχουμε

  \begin{equation*}
    \begin{split}
    u'(t) e^{\int u(s) ds} &+ u(t)^2 e^{\int u(s) ds} \\ &+ p(t) u(t) e^{\int u(s)
      ds} + q(t) e^{\int u(s) ds} = 0
    \end{split}
  \end{equation*}

  Τέλος, διαιρόντας με $y(t) = e^{\int u(t) dt}$ έχουμε την μορφή της Riccati

  \begin{equation}
    \boxed{u'(t) + u(t)^2 + p(t) u(t) + q(t) = 0}
  \end{equation}
